[{"blogurl": "http://www.serialmapper.com\n", "blogroll": [], "title": "Serial Mapper"}, {"content": ["La rencontre caf\u00e9 Carto 2.0 organis\u00e9e par l'association MetaCarto et d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la repr\u00e9sentation du temps dans la cartographie de l'information promet d'ores et d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre un succ\u00e9s !    Ne tardez donc pas \u00e0 r\u00e9servez votre soir\u00e9e du mardi 23 octobre et \u00e0 vous inscrire. Vous serez ainsi assur\u00e9 de partciper \u00e0 cet \u00e9venement unique  Le temps est d\u00e9sormais pluriel\u2026et de plus en plus rare. Quels impacts sur sa repr\u00e9sentation ? Comment d\u00e9sormais dire, dessiner, cartographier le temps ?  Venez r\u00e9flechir, discuter, dessiner, d\u00e9battre avec nous sur la repr\u00e9sentation du temps et la cartographie d\u2019information.  N'h\u00e9sitez \u00e0 faire suivre ce rappel"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/10/16/rappel-cafe-carto-2-0-cartographie-d-information-et-represen.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.metacarto.fr/": 2}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Je relaie bien volontiers le billet  \"Ouvrez la cage aux oiseaux\"  d' Isabelle Jacob formatrice en cr\u00e9ativit\u00e9 et dirigeante du centre Iris . Je ne suis pas forc\u00e9ment d'accord sur tout mais il fallait que cela soit dit qui plus est par une praticienne qui voit passer beaucoup de monde.     \"De nos jours sous la pression de la crise, beaucoup d\u2019entreprises clament haut et fort que, pour s\u2019en sortir , il va falloir innover. Et de rajouter l\u2019innovation comme une valeur clef de l\u2019entreprise. (...) Or tant de t\u00e9moignages de ces cadres nous disent pourtant leur paralysie totale dans l\u2019action. D'un c\u00f4t\u00e9 il re\u00e7oivent de la part de leur top management des injonctions tr\u00e8s pressantes \u00e0 l\u2019innovation ; mais chaque fois qu\u2019ils viennent avec des propositions de changement, des id\u00e9es un peu neuves, ils se voient r\u00e9torquer de la part de ce m\u00eame top management que ce n\u2019est pas le moment de changer, que cela ne va pas dans la bonne direction, que..., que... Les voil\u00e0 en pleine injonction paradoxale : innovez mais surtout ne changez rien!! (..)  On tourne en rond , on n\u2019avance pas . Chacun se r\u00e9fugie derri\u00e8re sa peur de trancher, sa peur de d\u00e9ranger l\u2019ordre existant, se peur de d\u00e9plaire, ou derri\u00e8res les normes, r\u00e8gles et proc\u00e9dures....  J'aimerais que quelque chercheur en sciences sociales s\u2019amuse un jour \u00e0 calculer le nombre d\u2019heures de travail improductives passes dans les r\u00e9unions du lundi matin, dans les s\u00e9minaires d\u2019\u00e9quipe \u00ab anim\u00e9s \u00bb de fa\u00e7on top Down, dans le remplissage d\u2019\u00e9tats , de statistiques que personne ne lira , n\u2019analysera mais pourtant n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre \u00e0 telle certification , telle norme, telle l\u00e9gislation. Les proc\u00e9dures de gestion de projets ( exemple : CMMI) mises en place dans nombre d\u2019entreprises aboutissent le plus souvent \u00e0 ne fabriquer que de l\u2019activit\u00e9 administrative.(..)\""], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/10/10/prov.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.centre-iris-creativite.com/": 1, "http://www.echarpe-d-iris.com/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Ces derniers mois j'ai cr\u00e9e une m\u00e9thode visuelle d'aide \u00e0 la d\u00e9cision.  A la fois m\u00e9thode de conduite de projet (il y a 3 \u00e9tapes Brouillard, Brouillon, Communication d'o\u00f9 BBC) c'est \u00e9galement une m\u00e9thode de conception visuelle. Je mets \u00e0 disposition \u00e0 chaque \u00e9tape une boite \u00e0 outils visuels ce qui me permet d'aller bien au d\u00e9l\u00e0 du mind mapping.  C'est ludique, intutif et facile \u00e0 mettre en oeuvre. J'ai utilis\u00e9 la m\u00e9taphore du cerf volant pour metre en sc\u00e8ne cette m\u00e9thode (vous en saurez plus d'ici quelques jours).    C'est Signos qui, dans le cadre de son programme Manager 10 , m'h\u00e9berge pour cette formation qui aura le 24 et 25 octobre dans le centre de Paris (Saint Augustin) , une journ\u00e9e de tutorat \u00e0 distance est \u00e9galement pr\u00e9vue. Le programme se trouve ici.  Il reste quelques places profitez en ! Remarque : Les tarifs sont ceux du march\u00e9 pour la formation inter- entreprise donc \"c'est cher\""], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/10/09/et-si-vous-preniez-un-peu-d-altitude-avec-la-methode-bbc-cub.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.signos.fr/": 5}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["En raison d'un double booking je vends une place \u00e0 moiti\u00e9 prix (soit 45 euros) pour le TEDxParis qui se d\u00e9roule \u00e0 l'Olympia ce samedi (toute la journ\u00e9e). A noter que cet \u00e9venement est complet. Merci de me contacter ici"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/10/05/urgent-place-a-ceder-tedxparis.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://tedxparis.com/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Alain Joann\u00e9s est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21 septembre.dernier. Je l'avais rencontr\u00e9 notamment il y a 1 an quand Il avait \u00e9t\u00e9 membre du jury du concours Google o\u00f9 avec Christophe Tricot et 2 autres larrons nous avions particip\u00e9 avec Partie de Campagne . Il y a quelques mois j'avais eu le privil\u00e9ge de d\u00e9jeuner en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec lui. Grand moment pour un gars comme moi passionn\u00e9 de presse depuis l'age de 14 ans. C'\u00e9tait un puit d'histoire il avait \u00e9t\u00e9 de beaucoup d'aventures journalistiques (France Info ...) et pendant 35 ans (!) \u00e9ditorialiste du t\u00e9l\u00e9gramme de Brest (il y tenait).  Il avait surtout trouv\u00e9 le moyen avec quelques complices d'imposer le th\u00e8me du data journalisme en France (ce qui est un sacr\u00e9 exploit) alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite.  Il ne reste plus qu'\u00e0 reprendre le flambeau. Pour ce faire je ne peux que conseiller son ouvrage   PS : merci \u00e0 Philippe Niewbourg de nous avoir alert\u00e9 sur cette triste nouvelle"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/10/03/a-l-heure-du-data-journalisme-les-mauvaises-nouvelles-vont-l.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.letelegramme.com/": 2, "http://www.amazon.fr/": 1, "http://www.serialmapper.com/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Je relaie bien vlolontiers l'annonce de cet \u00e9venement d\u00e9di\u00e9 en partie \u00e0 la cartographie de l'information :  \"Aujourd\u2019hui l\u2019information est essentiellement num\u00e9rique et avec l\u2019essor des r\u00e9seaux sociaux elle est devenue une denr\u00e9e essentielle et strat\u00e9gique pour les entreprises et organisations qui savent la ma\u00eetriser. A l\u2019heure de l\u2019\u00e9mergence du \u00ab Big Data \u00bb et de \u00ab l\u2019opendata \u00bb ce ph\u00e9nom\u00e8ne ne fait que se renforcer.  C\u2019est pourquoi nous vous proposons de d\u00e9couvrir ou d\u2019approfondir les derni\u00e8res innovations en mati\u00e8re d\u2019extraction et de capitalisation des donn\u00e9es textuelles, ainsi que des derni\u00e8res \u00e9volutions en mati\u00e8re de cartographie de ces informations.   Search est organis\u00e9 par Veille Magazine (www.veillemag.com) en alliance avec Knowledge Consult et l'Institut du P\u00f4le L\u00e9onard de Vinci \"  Vous trouverez le programme ici avec notamment une intervention de Yves Simon.  Mon emploi du temps ne me permet pas d'assiter \u00e0 cette journ\u00e9e mais vous me raconterez !"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/10/01/search-2012-jeudi-18-octobre-au-pole-leonard-de-vinci.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.search2012.info/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["\u201c Assoif\u00e9s de temps mais noy\u00e9s sous les temporalit\u00e9s\u201d La cartographie d\u2019information peut-elle nous aider ?   Le temps est d\u00e9sormais pluriel\u2026et de plus en plus rare. Quels impacts sur sa repr\u00e9sentation ? Comment d\u00e9sormais dire, dessiner, cartographier le temps ? Venez r\u00e9flechir, discuter, dessiner, d\u00e9battre avec nous sur la repr\u00e9sentation du temps et la cartographie d\u2019information.  MetaCarto, l\u2019association d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de l\u2019information, est heureuse de vous inviter \u00e0 son \u00e9dition 2012 du Caf\u00e9 Carto 2.0 qui aura pour th\u00e8me \u201cCartographie d\u2019information et repr\u00e9sentation du temps\u201d  Rendez-vous le mardi 23 octobre de 19 h 15 \u00e0 22 h 30 \u00e0 la Mutinerie 29 rue de meaux 75019 Paris M\u00e9tro : Stalingrad, Colonel Fabien, Jaur\u00e9s Inscriptions : http://fr.amiando.com/cafecartodutemps.html   Le programme de la soir\u00e9e :  une s\u00e9ance de World Caf\u00e9 pour \u00e9changer, d\u00e9battre un buffet pour se restaurer et r\u00e9seauter un Carto Lab o\u00f9 chacun, seul ou associ\u00e9 \u00e0 d\u2019autres, pourrait proposer une mise en sc\u00e8ne \u00e0 partir des id\u00e9es exprim\u00e9es lors du World Caf\u00e9 mise en ligne des productions de la soir\u00e9e sur le site de MetaCarto Tarifs : 10\u20ac pour les adh\u00e9rents et 20\u20ac pour les non adh\u00e9rents Inscriptions : http://fr.amiando.com/cafecartodutemps.html"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/09/18/annonce-cafe-carto-2-0-cartographie-d-information-et-repres.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.metacarto.fr/": 1, "http://fr.amiando.com/": 2}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Apr\u00e8s bien des ann\u00e9e d'errances je suis devenu fan absolu de I Mind Map 6 ! Il faut dire que ce logiciel a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e sous la houlette de Tony Buzan himslef. Je retrouve enfin le plaisir des faire des mind map sur \u00e9cran comme avec la version 2002 (!) de Mind Manager :  attention ce CV date de 2006 ... Cette derni\u00e8re version de Imind map (cf image ci dessous) a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9 de quelques buzaneries (on peut maintenant cr\u00e9er des branches avec un nombre de mots + importants). On peut m\u00eame importer du Mind Manager.  L a roue de manipulation en bout de branche est devenu tr\u00e8s mature. C'est une belle interface. On a enfin un feeling \"tablette\" sur nos engins laptop dont la conception remonte largement au si\u00e8cle dernier Le rendu visuel est impecable et fait vraiment la diff\u00e9rence. Une petite astuce pour lutter contre une coquetterie commune \u00e0 bien des logiciels de mind mapping. On est souvent d\u00e9cu \u00e0 l'impression ou \u00e0 l'export des cartes car les mots sur les branches sont peu lisibles. En fait il suffit de \"pousser\" vigoureusement la taille des polices. Par exemple pour IMindmap la police des branches est de 28 par d\u00e9faut alors qu'\u00e0 partir de 36 c'est beaucoup plus confortable hors \u00e9cran. Une fois vos customisation effectu\u00e9e n'oubliez de sauvegarder un squelette de votre map comme mod\u00e9le (voir enregistrer sous).  Aucune raison de ne pas l'essayer pusique la version basic est en t\u00e9l\u00e9chargement libre.    Sus \u00e0 mind manager devenu une usine \u00e0 gaz bureautique !  Pour compl\u00e9ter mon avis vous pouvez utilement consulter le billet du pape( malheureusement trop discret ) de la carte heuristique \u00e0 savoir Denis Rebaud"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/09/04/i-mind-map-apres-bien-des-annee-d-errances.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.petillant.com/": 3, "http://www.thinkbuzan.com/": 2, "http://www.serialmapper.com/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Il y a au moins 3 choses, si j'en crois ma propre exp\u00e9rience, que l'on ne sait pas enseigner en France: les langues, le sport et \"l'\u00e9ducation artistique\".  Pour vous permettre de rattraper le temps perdu sur l'\u00e9ducation du regard voici donc une vid\u00e9o extraordinaire de 38 minutes qu'il faut prendre le temps de regarder int\u00e9gralement.     Ce court m\u00e9trage extr\u00e9mement bien fait propose une vraie didactique de l'apprentisage de la vision \u00e0 travers l'approche de Inge Druckrey . Il est bas\u00e9 sur des interviews de ses anciens \u00e9l\u00e9ves et met en sc\u00e8ne une galerie de leurs travaux.  \"And it pays off\u2026.Suddenly you begin to see wonderful things in your daily life that you never noticed.\"  Inge est n\u00e9 en 1940 en Allemagne, a travaill\u00e9 jusqu'au milieu des ann\u00e9es 60 en Suisse et a continu\u00e9 sa carri\u00e8re dans les grands institutions am\u00e9ricianes. Elle forme avec Edward Tufte LE couple de la mise en sc\u00e8ne de l'information.  \"This very fine film has a wonderful contemplative quality. It floats above the compromises and sometime mundane requirements of praxis.\" Chris Myers Designer, Educator, Graphic Design ChairvThe University of the Arts, Philadelphia  source : A 40-Minute Crash Course In Design Thinking"], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/09/03/cadeau-de-rentree-le-corus-d-une-grand-dame.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://www.fastcodesign.com/": 1, "http://en.wikipedia.org/": 1, "http://www.edwardtufte.com/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}, {"content": ["Dans le cadre d' Expoviz David McCandless a lanc\u00e9 la conf\u00e9rence \"l a datavisualisation aujourd'hui et demain\" pendant plus d'une heure. Il a notamment expliqu\u00e9 la gen\u00e9se de son ouvrage :    Pour accoucher de cet ouvrage majeur il a su laisser le temps au temps . Une fois une longue p\u00e9riode de doute apr\u00e8s l'id\u00e9e initiale il s'est enfin attel\u00e9 \u00e0 la production en commen\u00e7ant par ... r\u00e9fl\u00e9chir pendant 2 ou 3 mois \" pas de recherche, pas de croquis, pas de design\" juste \"vider son cerveau avec un tableur excel\" ;-((  Une datavisualisation ne doit jamais commencer par les donn\u00e9es. I l faut au pr\u00e9alable \"avoir jeter toutes les id\u00e9es sur la table\" . En effet une datavis c'est comme une phrase, elle doit avoir du rythme et ce tempo d\u00e9pend \u00e0 la fois du concept et du story telling (1) qui a \u00e9t\u00e9 choisi.  On ne peut pas atteindre ce niveau si on n'a pas respect\u00e9 cette phase de brouillard au d\u00e9but du processus.  Lorsqu'il avance dans le temps de la conception David peut alors \" jouer avec les donn\u00e9es \" de fa\u00e7on \u00e0 favoriser \"une prise de recul \" et \" s'\u00e9loigner du caract\u00e8re formel des donn\u00e9es\" .  Comme l'a fort bien r\u00e9sum\u00e9 lors de la table ronde sur le datajournalsime Karen Bastien de Wedodata \"il s'agit de transposer une r\u00e9alit\u00e9 abstraite en une fiction concr\u00e8te\".  Au final \"en jouant avec les donn\u00e9es on apprend en s'amusant\" ce qui est beaucoup plus intelligent et efficace que de s'instruire en s'\u00e9coutant parler comme beaucoup font (ou en se relisant ce qui revient au m\u00eame).  David nous parlait essentiellement des data visualisation mais ses observations rejoignent tout \u00e0 fait mes intuitions. Je suis d'ailleurs en train de synth\u00e9tiser tout \u00e7a dans une m\u00e9thodologie en 3 \u00e9tapes. Rendez vous dans quelques mois.   (1) On a souvent une vision caricaturale du story telling compte tenu de ses liens av\u00e9r\u00e9s avec les spins doctors\" mais ce n'est parce que ces derniers ont red\u00e9couverts le pouvoir des m\u00e9taphores qu'il faut jeter ces m\u00e9taphores avec l'eau du bain."], "link": "http://www.serialmapper.com/archive/2012/06/24/david-mccandless-a-paris.html", "bloglinks": {}, "links": {"http://expoviz.fr/": 1, "http://wedodata.fr/": 1, "http://www.amazon.fr/": 1, "http://www.davidmccandless.com/": 1}, "blogtitle": "Serial Mapper"}]